

 Dejá vu však pokračovalo. Pracovníci Vodohospodárskej výstavby na prvých stretnutiach s občanmi v podstate len zopakovali takmer rovnaké mantry s akými ich pred pätnástimi rokmi nariadil svojej suite spracovať vtedajší nechvalne známy šéf betonárskej lobby pán Binder. Rozdiel je iba v cene, ktorá narástla z 73 mil. EUR (1992) „len" na 332 mil. EUR (2009). Akosi si nevšimli, že civilizovaný svet za ten čas nespal a opustil koncepciu veľkých vodárenských priehrad a orientuje sa na komplexnejšie, lacnejšie, životnému prostrediu šetrnejšie technológie v zásobovaní obyvateľstva pitnou vodou. Navyše podporuje také riešenia, ktoré v prípade bezpečnostnej krízy minimalizujú riziká ohrozenia zásobovania obyvateľstva. 
 Vôbec sa nepoučili a k svojej úlohe pristúpili tradičným arogantným spôsobom tých najmúdrejších vierozvestov lepších zajtrajškov. So svojimi jedinými pravdami dokonca celkom vážne vysvetľovali ľuďom, že všetko dostanú na čo si len spomenú, ale iba v prípade, že budú súhlasiť s výstavbou vodárenskej nádrže. Chvíľami to dokonca zaváňalo vydieraním. Dediny na Hornej Toryse totiž majú, niekde až na osemdesiat percent, rozostavané vodovody a kanalizácie, no nemajú peňazí na ich dokončenie. Vodohospodárski vierozvestovia im bez hanby a začervenania sa oznámili, že vodovody a kanalizácie budú mať iba vtedy, keď odsúhlasia výstavbu nádrže. V opačnom prípade majú smolu. Zrejme preto ostala nezodpovedaná otázka, ako je možné že v prípade výstavby nádrží v iných lokalitách je potrebné vysídľovať obce a na Hornej Toryse nie.  Asi tie vodovody a kanalizácie nebude potrebné doinvestovať, lebo starkých nechajú dožiť a potom posledný zhasne sviečku. Mimochodom pred stavebnou uzáverou v 60-tich rokoch žilo na Hornej Toryse viac ako 6.000 obyvateľov a teraz ich je tam sotva 1.500. Za túto devastáciu sa občanom Hornej Torysy nikto neospravedlnil.      
 Zdá sa, že občanov, ktorí prišli na nedeľňajšie zhromaždenia, zástupcovia betonárov nepresvedčili. Napriek ich predpokladom, ľudí z Hornej Torysy nemožno opiť rožkom a planými sľubmi. A už vôbec nie starými propagačnými materiálmi, ktoré miestnym ľuďom rozdávali. Výhodnosť takejto veľkej stavby za svojimi humnami nepovažujú miestni ľudia za výhodnú ani pre seba, ani pre celý východoslovenský región. Viacerí diskutéri kládli okrem nepríjemných aj jednu nielenže opodstatnenú, ale priam zásadnú otázku. Je vôbec potrebná voda z plánovanej priehrady? Vodohospodári ich vehementne presviedčali, že potrebná je a dokonca veľmi. Oprávnené pochybnosti občanov sa im však rozptýliť nepodarilo. Presviedčanie o potrebe vody z priehrady na Tichom Potoku vyznelo ako neúprimné a nepresvedčivé najmä po tom, čo stavbári vlastne priznali, že nevedia, aké sú straty pitnej vody v rozvodnej sieti, a že ich to ani nezaujíma. Jediné, čo ich zaujíma je totiž samotná realizácia stavby za desať miliárd korún. 
 O úrovni predstavenia, ktoré prišli zahrať na Hornú Torysu betonári so svojim „zabetónovaným" myslením svedčí aj fakt, že na viaceré nepríjemné otázky neboli „kompetentní" odpovedať, hoci ich prostredníctvom predkladanej správy o hodnotení vplyvov na životné prostredie vlastne propagovali. Vyznelo to, ako trápne výhovorky, čo tak pochopili aj zúčastnení občania.     
 Dnes budú verejné diskusie pokračovať v obci Nižné Repaše o čom Vás v budeme informovať zajtra.  

